\section{Introduzione e requisiti}

\subsection{Descrizione del sistema}

SmartParking è un sistema di gestione automatizzata per un parcheggio dotato di due
sbarre (ingresso e uscita), sensori di rilevamento veicolo e un totem per il
riconoscimento del tipo di utente. Il parcheggio dispone di due categorie di posti:
\textbf{standard} e riservati ai \textbf{disabili}, ciascuna con capacità massima
(nel modello, per semplicità, entrambe pari a 1).

Il sistema riconosce tre tipologie di utente: \textbf{STD} (utente occasionale, paga
la sosta), \textbf{DISABILE} (permesso disabili, esente da pagamento, priorità sui
posti riservati) e \textbf{ABBONATO} (abbonamento mensile, esente da pagamento).
All'arrivo di un veicolo il sistema rileva la richiesta, identifica il tipo di utente
e verifica la disponibilità di un posto adeguato prima di sollevare la sbarra. Se non
c'è posto, l'accesso viene negato.

Un utente DISABILE ha priorità sui posti riservati: se questi sono esauriti, il
sistema applica un \emph{fallback} assegnandogli un posto standard, se disponibile.
Se anche i posti standard sono esauriti, l'accesso è negato.

In uscita, solo gli utenti STD transitano per una fase di pagamento; ABBONATI e
DISABILI procedono direttamente all'uscita. Il comportamento è stato modellato
formalmente in Abstract State Machine (ASM) tramite Asmeta, validato con scenari di
simulazione (Avalla) e proprietà di model checking (CTL), e poi implementato in Java
con contratti JML sul nucleo di dominio.

\subsection{Requisiti funzionali}

\begin{longtable}{@{}p{1.3cm}p{9.5cm}p{2cm}@{}}
\toprule
\textbf{ID} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Priorità} \\
\midrule
\endhead
RF1  & Rilevare l'arrivo di un veicolo in ingresso (\texttt{sens\_in}) e passare da IDLE a CHK\_IN. & Alta \\
RF2  & Identificare il tipo di utente (STD, DISABILE, ABBONATO) e passare allo stato VER. & Alta \\
RF3  & Per STD/ABBONATO, assegnare un posto standard se \texttt{posti\_std > 0} e aprire la sbarra (INGR). & Alta \\
RF4  & Per DISABILE, assegnare in via prioritaria un posto disabile se \texttt{posti\_dis > 0}. & Alta \\
RF5  & Se per un DISABILE i posti disabili sono esauriti, tentare il fallback su posto standard. & Alta \\
RF6  & Se nessun posto è disponibile (inclusi i fallback), negare l'accesso (NEG). & Alta \\
RF7  & Da NEG, tornare in IDLE solo dopo che il veicolo si è allontanato (\texttt{auto\_via}). & Media \\
RF8  & Al transito in ingresso, decrementare il contatore del posto assegnato e tornare in IDLE. & Alta \\
RF9  & Rilevare l'arrivo di un veicolo in uscita (\texttt{sens\_out}) e passare a CHK\_OUT. & Alta \\
RF10 & In uscita, per STD richiedere il pagamento (TARIF) prima della sbarra. & Alta \\
RF11 & In uscita, per DISABILE/ABBONATO saltare il pagamento e andare direttamente a USC. & Alta \\
RF12 & Restare in TARIF finché il pagamento non è confermato. & Alta \\
RF13 & Al transito in uscita, incrementare il contatore, azzerare la memoria del posto e tornare in IDLE. & Alta \\
RF14 & Mantenere in memoria il tipo di posto occupato dall'ingresso fino all'uscita. & Media \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{Requisiti non funzionali}

\begin{longtable}{@{}p{1.3cm}p{10.2cm}@{}}
\toprule
\textbf{ID} & \textbf{Descrizione} \\
\midrule
\endhead
RNF1 & \textbf{Sicurezza dei contatori}: \texttt{posti\_std} e \texttt{posti\_dis} non devono mai essere negativi né superare la capacità iniziale, in ogni stato raggiungibile (verificato via model checking). \\
RNF2 & \textbf{Determinismo}: a parità di stato e input monitorati, il sistema produce sempre lo stesso stato successivo. \\
RNF3 & \textbf{Assenza di stati bloccanti}: da ogni stato transitorio esiste sempre un cammino che riporta il sistema in IDLE. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{Macchina a stati}

La Figura~\ref{fig:fsm-diagram} mostra i pesi degli 8 stati operativi e le
transizioni principali del modello ASM (\texttt{SmartParking.asm}).

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    >=stealth, auto, scale=1.0, every node/.style={transform shape},
    state/.style={rectangle, rounded corners, draw=black, thick, minimum width=2.1cm, minimum height=0.9cm, fill=blue!8, font=\small}
]
% --- Nodi su griglia esplicita (x,y) per evitare sovrapposizioni ---
\node[state] (idle)    at (0,2)    {IDLE};
\node[state] (neg)     at (4,4.3)  {NEG};
\node[state] (chkin)   at (4,2)    {CHK\_IN};
\node[state] (ver)     at (7.2,2)  {VER};
\node[state] (ingr)    at (10.5,2) {INGR};
\node[state] (chkout)  at (4,-0.3) {CHK\_OUT};
\node[state] (tarif)   at (7.2,-0.3) {TARIF};
\node[state] (usc)     at (10.5,-0.3) {USC};

% --- Flusso di ingresso (riga superiore) ---
\draw[->] (idle) -- node[above]{\scriptsize sens\_in} (chkin);
\draw[->] (chkin) -- (ver);
\draw[->] (ver) -- node[right]{\scriptsize no posto} (neg);
\draw[->] (ver) -- node[above]{\scriptsize posto ok} (ingr);
\draw[->] (neg) edge[loop above] node{\scriptsize auto\_via=false} (neg);
\draw[->] (ingr) edge[loop above] node{\scriptsize transito\_ok=false} (ingr);

% --- Flusso di uscita (riga inferiore) ---
\draw[->] (idle) -- node[left]{\scriptsize sens\_out} (chkout);
\draw[->] (chkout) -- node[above]{\scriptsize STD} (tarif);
\draw[->] (chkout) to[bend right=15] node[below]{\scriptsize DIS/ABB} (usc);
\draw[->] (tarif) edge[loop below] node{\scriptsize pagamento\_ok=false} (tarif);
\draw[->] (tarif) -- node[above]{\scriptsize pagamento\_ok} (usc);
\draw[->] (usc) edge[loop below] node{\scriptsize transito\_ok=false} (usc);

% --- Ritorni verso IDLE (curve ampie per non incrociare i nodi) ---
\draw[->] (neg) to[bend left=35] node[above, sloped]{\scriptsize auto\_via} (idle);
\draw[->] (ingr) to[bend left=55] node[above, sloped]{\scriptsize transito\_ok} (idle);
\draw[->] (usc) to[bend right=55] node[below, sloped]{\scriptsize transito\_ok} (idle);
\end{tikzpicture}
\caption{Diagramma della macchina a stati SmartParking (8 stati).}
\label{fig:fsm-diagram}
\end{figure}

\subsection{Glossario}

\begin{longtable}{@{}p{4cm}p{7.5cm}@{}}
\toprule
\textbf{Termine} & \textbf{Significato} \\
\midrule
\endhead
Sensore di ingresso/uscita & Rileva la presenza di un veicolo davanti a una sbarra. \\
Sbarra & Barriera fisica aperta solo in INGR/USC quando \texttt{transito\_ok=true}. \\
Transito & Il veicolo è passato fisicamente sotto la sbarra aperta. \\
Tipo utente & Categoria del veicolo: STD, DISABILE o ABBONATO. \\
Posto standard / disabile & Le due categorie di posto auto. \\
Fallback & Politica per cui un DISABILE senza posti riservati riceve un posto standard. \\
Tariffa (TARIF) & Fase di pagamento, obbligatoria solo per STD in uscita. \\
\bottomrule
\end{longtable}
