\section{Analisi statica e ispezione del codice con LLM}
\label{sec:analisi-statica}

Come indicato dalla consegna (``con chatgpt o LLM in generale''), l'ispezione del
codice è stata condotta come \textbf{code review critica eseguita da un LLM}
(Claude), a cui è stato fornito l'intero sorgente del progetto (package
\texttt{core} e \texttt{ui}) con la richiesta di individuare, riga per riga: naming
poco chiaro, casi limite non gestiti, possibili \texttt{NullPointerException},
incoerenze rispetto al modello ASM e debolezze di design. Ogni osservazione emersa
è stata poi \emph{valutata criticamente} — non applicata alla cieca — decidendo se
correggerla, mitigarla o accettarla documentandola, come in una vera code review.

\subsection{Checklist preliminare}

\begin{itemize}
    \item[$\checkmark$] La funzionalità descritta nei requisiti è pienamente implementata dal codice.
    \item[$\checkmark$] Tutte le variabili sono inizializzate prima dell'uso (i costruttori di \texttt{Parcheggio} validano i parametri).
    \item[$\checkmark$] Gli enum (\texttt{TipoUtente}, \texttt{TipoPosto}, \texttt{StatoSistema}) sono confrontati con \texttt{==}, corretto per gli enum Java.
    \item[$\checkmark$] Lo \texttt{switch} in \texttt{SmartParkingFSM.step} ha un ramo \texttt{default} che lancia eccezione su stato non gestito.
    \item[$\checkmark$] Le eccezioni di precondizione (\texttt{IllegalArgumentException}, \texttt{IllegalStateException}) sono usate coerentemente per segnalare violazioni di contratto.
\end{itemize}

\subsection{Osservazioni emerse e come sono state gestite}
\label{sec:llm-review}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Validazione mancante di \texttt{utenteRilevato==null} in CHK\_OUT}:
    il confronto restituisce silenziosamente \texttt{false}, portando il sistema in
    USC come se l'utente non fosse STD. \emph{Gestione}: accettata per fedeltà
    all'ASM (il dominio \texttt{TipoUtente} non modella l'assenza di dato);
    mitigata dal fatto che tutti i punti di chiamata impostano sempre l'utente.

    \item \textbf{\texttt{TipoPosto.NESSUNO} con doppio significato} (``nessun posto
    disponibile'' in \texttt{assegnaPosto} / ``no-op'' in \texttt{liberaPosto}).
    \emph{Gestione}: chiarita via Javadoc invece di introdurre un tipo separato che
    avrebbe appesantito una classe volutamente semplice.

    \item \textbf{\texttt{liberaPosto} lancia eccezione se il contatore è già al
    massimo}. \emph{Gestione}: mantenuta come scelta ``fail fast'': meglio un crash
    diagnosticabile che un contatore silenziosamente oltre la capacità (violazione
    dell'invariante di safety); comportamento coperto da test dedicato.

    \item \textbf{Scostamento temporale nel decremento dei contatori rispetto
    all'ASM}: \texttt{assegnaPosto} decide e decrementa nello stesso passo, l'ASM
    decrementa al transito (INGR). \emph{Gestione}: differenza non osservabile in
    alcuno scenario di test; scelta la versione più semplice, documentata nel
    Javadoc di classe.

    \item \textbf{Assenza di thread-safety}. \emph{Gestione}: accettata — un solo
    varco pilotato da una FSM sequenziale, come nel modello ASM; annotata come
    limite per estensioni multi-varco.

    \item \textbf{Memoria a slot singolo per \texttt{posto\_assegnato} — difetto
    presente anche nel modello ASM}. È l'osservazione più rilevante: sia la FSM
    Java sia l'ASM memorizzano \emph{un solo} posto assegnato, ma il parcheggio
    può contenere due veicoli (1 STD + 1 DIS). Se entra uno STD, poi un DISABILE
    (che sovrascrive lo slot), e il \emph{primo} veicolo esce, viene rilasciato il
    posto sbagliato, corrompendo i contatori. \emph{Gestione}: l'implementazione è
    \emph{conforme alla specifica} — è la specifica a presupporre implicitamente
    ``un veicolo tracciato per volta'' senza associazione veicolo$\to$posto.
    Documentato come limite noto \emph{della specifica}; correggerlo richiederebbe
    una mappa veicolo$\to$posto a entrambi i livelli. È un esempio concreto di
    difetto che il testing di conformità non può rilevare (il codice rispetta il
    modello) e che emerge solo dall'ispezione critica.

    \item \textbf{Bottoni della UI sempre attivi}: \texttt{MainView} non disabilita
    i comandi in base allo stato (si può cliccare ``Pagamento'' in IDLE). Gli step
    spuri risultano però innocui perché assorbiti dai self-loop della FSM — gli
    stessi \texttt{if} senza \texttt{else} segnalati dal Model Advisor come MP2
    (\S\ref{sec:asmetav-vc}), che questa osservazione conferma a posteriori come
    scelta difensiva corretta. \emph{Gestione}: accettata per un prototipo;
    annotata la soluzione (\texttt{setEnabled} contestuale) per una versione reale.
\end{enumerate}

\subsection{Bilancio dell'ispezione}

L'ispezione LLM ha prodotto 7 osservazioni: nessun bug da correggere nel codice
(2 mitigazioni documentali via Javadoc), ma ha individuato un \textbf{difetto
latente nella specifica stessa} (osservazione 6) invisibile sia al testing di
conformità sia alla verifica ESC — i contratti JML di \texttt{Parcheggio} sono
rispettati anche nell'esecuzione che rilascia il posto sbagliato, perché il difetto
sta a livello di FSM/modello. Questo complementa gli altri livelli di verifica del
progetto: model checking e ESC dimostrano ciò che è formalizzato, l'ispezione trova
ciò che la formalizzazione non cattura.
